# Название

Сбор и обработка информации о сетевом трафике


## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов
   сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня


## Исходные данные

1. Виртуальная машина QEMU с Artix Linux на OpenRC с предустановленным LXDE
   ![Скрипт создающий ВМ](./img/qemu.gif  "Скрипт создающий ВМ")

2. Машина-хозяин с Arch Linux. zen kernel, но преемущественно "стандартный"
   userland: GCC, glibc, grub, GNU coreutils и sytemd. bash тоже установлен,
   но используется изредка. Основной login shell - oksh и скрипты в основном
   пишутся на POSIX shell. Текстовый редактор - nex/nvi.

3. Составленный еще задолго до того как было известно задание файл `/etc/hosts`
   содержащий перенаправления "плохих" доменов на 0.0.0.0


## Варианты решения задачи

### Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик (>100МБ) с помощью любой другой утилиты
2. Собрать метаинформацию о сетевом трафике с помощью zeek напрямую
3. Получить данные о "плохих" хостах
4. Привести файлы с данными в правильный формат (например с помощью стандартной
   UNIX-овой утилиты sed)
5. Написать программу или скрипт, подсчитывающую процентное количество
   нежелательного трафика

### Вариант 2

Преемущество над вариантом 1 заключается в том что можно обойтись "одним" лишь
zeek.

1. Собрать метаинформацию о сетевом трафике с помощью zeek напрямую
2. Получить данные о "плохих" хостах
3. Привести файлы с данными в правильный формат (например с помощью стандартной
   UNIX-овой утилиты sed)
4. Написать программу или скрипт, подсчитывающую процентное количество
   нежелательного трафика


## Общий план выполнения

В ходе работы будет использоваться вариант 2 ввиду того что даже он производит,
слишком много "лишней" информации. Значительных преемуществ первый не дает.


## Содержание ЛР

### Шаг 0

Сначала необходимо установить zeek. Ищем его в репозиториях:

```
$ pacman -Ss zeek
$ yay -Ss zeek
```

В оффициальных репозиториях zeek не оказалось, а в AUR был только устаревший
пакет. Строим напрямую:

```
# pacman -S swig
$ git clone --recursive https://github.com/zeek/zeek
$ cd zeek
$ ./configure
$ make
# make install
```

Так как я слишком поздно понял что это надо указать отдельным аргуметном, zeek
установился вне PATH. Добавляем `PATH=$PATH:/usr/local/zeek/bin` в `~/.bashrc`
и выполняем комманду `. ~/.bashrc`.

### Шаг 1

Далее необходимо подготовить все прочие инструменты. Сначала необходимо было
узнать название моего сетевого интерфейса с помощью комманды `ip link show`.

![Сетевой интерфейс](./img/ils.gif  "Сетевой интерфейс")

Для создания сетевого трафика я поставил веб-браузер Chromium. Для того чтобы
убедиться что его объем был не менее 100МБ я воспользовался утилитой vnstat
запустив ее после zeek (замечу что довольно уверен что эти утилиты можно
запускать и обычным пользователем, но я решил удостовериться):

```
# pacman -S vnstat-openrc
# zeek -i eth0
# vnstat -l -i eth0
```

В конце было собрано около 120-140 МБ

### Шаг 2

Так как rsync уже был установлен и настроен на машине-хозяине и -госте,
транспортировка лога в более удобное окружение была проста как комманда
`rsync dns.log user@HOST:`.

`/etc/hosts`, как известно - файл читаемый миром. Переносим его в папку
проекта: `cat /etc/hosts > hosts`.

### Шаг 3

Данные были получены и теперь находятся в папке проекта. К сожалению, они
содержат в себе слишком много лишней информации. Корректируем это
незамысловатыми коммандами sed (в `/data.fresh/refresh.sh`):

```
sed -i "/#.*/d;s/0\.0\.0\.0 *//g;/^$/d;/127\.0\.0\.1/d;/255\.255\.255\.255/d;/::/d;" hosts
sed -i "/#.*/d;s/^\([a-zA-Z0-9\.\\-]*	\)\{9\}//;s/	.*$//" dns.log
```

### Шаг 4

Программа для обработки данных была написана на C. Исходный код и комментарии о
том что следовало бы доделать при желании более профессионального его
использования можно найти в `/src/main.c`.


## Оценка результата

![out.gif](./img/out.gif  "Полученные результаты")

Результат 45,31% - очень велик, однако того и стоило ожидать так как информация
собиралась с использованием браузера Chromium и наиболее зловредных поставщиков
рекламы: Google, YouTube, SourceForge и "новостных" сайтов. Кроме того несколько
раз происходил переход по рекламным баннерам.


## Вывод

В результате работы была освоена утилита zeek. Был в очередной раз доказан
вред продукции Google, "новостных" сайтов и SourceForge.

